土地大辯論 剔除改劃丁地建公營房屋 被轟偏幫地主原居民

土地大辯論
剔除改劃丁地建公營房屋
被轟偏幫地主原居民

■土地供應專責小組昨召開記者會為大辯論造勢。

【供地真相】

【本報訊】土地大辯論昨正式啟動，進行為期5個月公眾諮詢，土地供應專責小組拋出18個短中長期及概念性土地選項，包括發展粉嶺高爾夫球場、公私營合作釋放私人發展商在新界的農地建屋等具爭議的項目。民間團體斥文件有預設立場，如抽起改劃丁地興建公營房屋的選項，甚至擬將丁屋變為「丁廈」，偏幫原居民及地主。

記者：李詠希 譚靜雯

土地供應大辯論昨正式展開，全長76頁的諮詢文件，以藍色封面寫上「貴、細、擠」3大問號，並以「增闢土地你我抉擇」為題，闡述共18個選項，短中期包括發展私人遊樂場用地及棕地等；中長期則包括在維港以外填海、發展內河碼頭用地等。至於未能確定發展時間及土地數量的概念性建議，包括具爭議的開發郊野公園邊陲地帶、填平部份船灣淡水湖等。

文件保守估算，本港長遠最少欠缺1,200公頃土地，小組主席黃遠輝形容，土地供應短缺問題迫在眉睫、水深火熱，實際短缺亦料遠較估算為高。他說，過去本港造地問題停滯不前，未來繼續開拓土地才是「王道」，並要多管齊下，「無一個選擇係無痛，要有勇氣去做決定」。

小組下階段將設計電話及網上問卷，惟不設反對選項，黃說有足夠空間予市民表達意見。諮詢為期5個月，黃稱最快今年聖誕前向政府提交報告，強調小組諮詢無預設立場，將如實向政府反映民意。

■土地小組諮詢文件被指抽起改劃丁地興建公營房屋的選項。

關焯照：應以房屋落成速度行先

但翻閱諮詢文件，多個土地選項部份的行文已可見官方預設立場，如公私營合作發展農地選項，文件寫上「若能善用這些私人土地，相信對房屋供應可帶來正面的影響」。另維港以外近岸填海選項，文件形容填海「能創造大片新土地」，政府亦會就環境影響提出適當補償措施。

本土研究社陳劍青對諮詢文件感失望，斥文件有預設立場，尤其對公私營合作發展農地、填海、發展貨櫃碼頭、及增加丁屋地發展密度，均抱支持立場。他指「大辯論」只是替特首林鄭月娥所作的承諾「找數」，「好多鄉事界選委係支持林鄭，可以睇到（文件）好配合呢啲既得利益者立場」。

陳續稱，全港逾3,300公頃土地作鄉村式發展，可讓原居民申建丁屋。當中900公頃閒置的土地業權屬於政府，其中7幅丁地每幅面積有至少1公頃，適合建大型住宅。惟諮詢文件卻抽起改劃丁地作丁屋以外用途的選項，更擬將丁屋變「丁廈」，明顯偏幫原居民及地主。

前長策會成員關焯照指，要解決土地短缺，首要是將所有短中期選項落實，「唔應該以1,200公頃地（短缺）為目的，而係以（房屋）落成速度行先」，否則只是空談。

上一則
考生人數跌 專上學額供過於求

下一則
公私營合作被揭益地產商

林鄭「無影」僅稱盼建共識